\chapter{PLANTEAMIENTO DEL PROBLEMA}

\section{Descripción de la realidad problemática}

En la actualidad, los estudios que se realizan para la adquisición, el análisis y el procesamiento de todo tipo de información son cada vez más profundos y complejos. Especialmente, se ha puesto mucha atención a la detección de señales débiles útiles dentro de ruidos fuertes, el cual se ha convertido en un área emergente (detección de señal débil) con un paso gradual. La tecnología de detección de señales débiles se refiere a una tecnología que analiza las leyes de producción de ruido e investiga las características y la correlación de las señales con la electrónica, la física, la información y el conocimiento y las técnicas informáticas relevantes, para detectar las señales débiles que están sumergidas por los ruidos.\\ \\
El principio básico de la detección de señal débil es reducir el ruido mediante la compresión del ruido sistemático y suprimir el ruido mediante la aplicación de la tecnología de señal promedio. Pero estos métodos de compresión y supresión de ruido afectan también a la señal que deseamos obtener ocasionando perdidas en la misma, es por eso que se necesita de otros métodos que reduzcan o anulen esta pérdida de señal.



\section{Formulación del problema}
\subsection{Problema general}

El estudio de señales débiles se ha vuelto necesario en la actualidad, por ello necesitamos implementar nuevos métodos que permitan analizar una señal con alto nivel de ruido. Para que esta señal pueda ser útil es necesario que los métodos de reducción de ruido no afecten a la calidad de la señal obtenida, por eso se estudia los osciladores caóticos como un método de reducción de señal sin perdida, pero ¿que beneficios nos brinda implementar un sistema de Duffing acoplado, al momento de detectar señales débiles?.

\subsection{Problemas específicos}

¿Que configuración del oscilador de Duffing acoplado nos permite que la señal obtenida no tenga perdida?.
\\ \\
¿Cual es la mejoría en el umbral de ruido permitido al acoplar el oscilador de Duffing?. 

\section{Objetivos}
\subsection{Objetivo general}

Implementar un método de detección de señal débil sin perdida, por medio de un oscilador de Duffing acoplado.
 

\subsection{Objetivos específicos} 
Proponer una configuración de acoplamiento para el oscilador de Duffing y así lograr obtener una señal  sin perdida. \\ \\
Evaluar mediante simulación, diferentes señales para corroborar el aumento en el umbral de ruido aceptable para el oscilador de Duffing acoplado.



\section{Justificación}

La medición de señales con una SNR muy baja es muy importante en la industria, especialmente en detección de fallas en estructuras, sistemas de comunicación, radares, análisis en geología, e inclusive en el campo médico. En la comunicación por módem, el sistema está diseñado comúnmente para minimizar y disfrazar la señal transmitida al difundirla en tiempo y frecuencia para que podamos obtener una baja probabilidad de interceptación y una alta capacidad anti-interferencia. Por lo tanto, es difícil distinguir la señal aparente del ruido de fondo. Además, el transmisor puede estar diseñado para transmitir solo la energía requerida para una detección confiable de acuerdo con la información de rango a priori. Esto mejora aún más la privacidad de los mensajes y la economía de energía. Todos estos factores dan como resultado una condición de señal débil. El uso de sistemas dinámicos no lineales como el oscilador de Duffing, nos permite detectar de manera mas precisa una señal con alto nivel de ruido. En consecuencia, el caso de detección de señal débil utilizando osciladores caóticos esta justificado ya que se encuentra con frecuencia en la práctica, y su rendimiento de detección es de gran interés.

\section{Limitantes de la investigación}

\subsection{Teórica}

El umbral de ruido con el que pueden trabajar los osciladores caóticos.

\subsection{Temporal}

Será de carácter transversal ya que se ejecutará en un ciclo académico (6 meses aproximadamente).

\subsection{Espacial}

Este trabajo se realizara en mi ubicación domiciliaria.

